「打機無出息」已OUT！ 電競錢途無限

2014年在法國舉辦的《英雄聯盟》世界賽，吸引不少觀眾入場觀看。（法新社資料圖片）

「打機無出息」將成歷史！有電競玩家看好行業的發展前景，以興趣創立屬於自己的公司，亦有90後在電子競技（eSports）比賽中取得冠軍，與隊友平分達780萬元獎金。就連今年財政預算案都宣布將預留100億元支援香港的創科發展，旅發局也計劃8月在中環海濱舉行電競賽事。電競熱潮直撲香港，不但有前途，更有錢途！

打機不但可賺錢，更可以踏上創業路。曾登上《皇室戰爭》、《爐石傳說》等多個熱門遊戲的寶座，同時亦是已故「工廈大王」鍾江海的孫子，又是電競企業創辦人的鍾培生（Derek），因看好電競業的發展前景，2012年便創立了屬於自己的公司「HKEsports」。

打機小子開公司 闢新血路

Derek從小到大都熱愛打機，一直留意着電競業的發展，他認為這個行業有很大商機，希望長大後有機會便要進軍電競業。曾經放棄高薪厚職的金融工作，轉投毫無往迹可尋的電競業，血氣方剛的Derek當時認為金融行業的發展已經非常成熟，即使投身入內也未必能做出成績，倒不如放手一博，嘗試在新興的電競業上發展，看看能否闢出新血路。

出身富裕，但Derek卻不靠父蔭，創業的第一桶金是靠15歲的時候親手贏得，當時年紀輕輕的他已經懂得利用電競圖利，以低價僱用一批內地遊戲玩家，靠他們打機賺取遊戲幣，再透過不斷易手賺錢。他透露，目前電競業有兩種收入模式，第一種是電競公司舉辦比賽，一方面令參與遊戲的玩家進行消費之餘，亦可推出周邊產品吸引消費者購買，把消費者綁定在社區內消費；第二種就是以較低成本吸引用戶，將消費者帶動至其他公司消費。

培育選手昂貴 擴展大難題

Derek預期本港電競業的發展正步入正軌，但目前最大的阻力是選手的薪酬水平日漸提升，市場暫時未能完全支持。他公司的最大開支是培育職業隊，Derek指公司會為遊戲選手們提供1萬呎大屋作為居所，同時亦會提供教練、分析師、心理醫生及一些後勤配套，另外亦包括運動設施、食物及選手薪酬、到外地比賽的交通費及市場推廣等，這些都佔了公司很大的成本。

對於未來的路向，Derek指公司剛完成1,000萬美元的A輪融資，本輪融資由博派資本和香港投資方聯合投資，估值逾億港元。他的目標是成為港澳台區以至東南亞第一電競品牌，並為戰隊提供更優質的後勤，令他們的質素有所提升，同時亦會令電競更加娛樂化，將傳統綜藝節目的藝人或網絡明星與電競作結合，形成一個新的網絡頻道。除此之外亦會繼續舉辦更多電競比賽，讓更多人認識電競。

首次創業就取得不錯的成績，Derek笑言自己在創業路上並非專家，建議有意創業的年輕人在環境許可的情況下先完成學業，亦要累積工作經驗，不斷學習，令自己成長。他深信「修身齊家治國平天下」，認為凡事只要增值好自己，才能邁向成功。

比賽收入豐 高大學生數倍

除創業外，亦有電競選手憑實力，透過網上打機比賽，賺取豐厚廣告收入。本港90後劉偉健（Toyz）早年自覺對讀書興趣不大，早於中四已投身社會。工作之餘，他花不少時間打機，卻意想不到其打機技巧引起網絡遊戲代理商Garena青睞，邀請他在2012年代表台灣隊伍出戰。結果他在電競遊戲《英雄聯盟》全球比賽中取得冠軍，與隊友平分100萬美元（約780萬港元）獎金。

Toyz於2013年回港，加盟本港首間電競公司「香港電子競技」。收入主要來自公司及直播廣告費，他拒絕透露實際收入，但稱高過同齡大學畢業生「數倍以上」。Toyz指電競選手底薪視乎名氣及表現，一般介乎6,000至6萬元，若贏了國際賽事，底薪會再提高。

至於另一位香港90後電競選手盧本偉（White）16歲已赴北京加入當地電競俱樂部，後來奪得《英雄聯盟》世界賽亞軍，20歲就退役轉型做主播，並以年薪8位數字與內地電競直播平台「鬥魚」簽約。

版圖擴展快 全球收益將達$85億

電競是一種以電子遊戲作競技的運動，參賽者在台上打機，與其他人競賽，考驗判斷力、協調能力、反應和技術，如果是隊制比賽，更要考驗隊員間的合作和溝通。

外國大型的電競比賽，有現場觀眾、網上直播及即場旁述分析，選手有月薪，再加上直播廣告分紅，以及勝出賽事的獎金，年薪分分鐘過百萬，例如去年舉行的《Dota 2》國際邀請賽，獎金池已經超過2015年的1,840萬美元（約逾1.4億港元）。

然而，歐美、韓國、日本、內地和台灣的電競運動發展都比香港快，內地國家體育總局於2011年已改批電子競技為第78項體育競賽項目。荷蘭電競市場調查機構的調查顯示，預計全球電競市場收益到2019年會達到11億美元（約85億港元）。

訓練更專業 與運動員無異

根據調研機構Newzoo資料，環球電競市場去年約值4.6億美元（約36億港元），約四分一收入由中國及南韓拿下。電子競技跟其他運動比賽同中有異，參加者於國際賽事可拿到以百萬美元計獎金，衍生高階軟硬件需求，賽事搞手可吸引巨額廣告和贊助。

比賽以外，電競員也可網上評述打機、開班授徒甚至協助開發遊戲，環球多國已先後成立官方組織和電競場培訓及支援相關人才，架構跟培育運動員沒有太大分別。

首屆國際大學賽 IVE為港奪冠

打機都可以為港爭光！早前於台北舉行的《英雄聯盟》「國際大學冠軍賽」，香港代表香港專業教育學院（IVE），在冠軍戰擊敗中國代表隊海口經濟學院（HKC），成為總冠軍。

小組賽以第一名出綫的香港專業教育學院（IVE），4強首先面對越南胡志明市食品工業大學（HUFI），再在決賽面對中國代表海口經濟學院（HKC），最終以2︰1擊敗對手，成為總冠軍。

首屆《英雄聯盟》國際大學冠軍賽，由10支分別來自香港、澳門、台灣、新加坡、馬來西亞、越南、泰國、印尼、菲律賓及中國的大專院校代表隊同場競技，冠軍可獲5,000美元獎金和獎品。

女子隊打出頭 向周杰倫取經

打機不獨男性專美，也有女性玩家打出一片天。本港新晉職業女子電競隊伍PandaCute，由5位未足20歲的少女組成，年紀輕輕，玩《英雄聯盟》的實力卻足以將一般玩家殺個片甲不留。

為了打入職業賽，她們「日夜鍛練去取勝」，每日至少練習10小時，更曾遠赴台灣「取經」，在歌手周杰倫旗下的電競隊伍總部集訓了1個月，與當地高手不斷切磋較量。

業餘變職業 滿意收入

PandaCute成軍之始，源於去年2月的一個網吧比賽。當時隊長Deer發現，香港難得有一次全女班的《英雄聯盟》比賽，想一試身手，就在網上招人組隊參賽，順利地過五關、斬六將，奪冠而回。其後她們再開facebook及Instagram，於遊戲界漸有名氣，最後更被公司發掘，去年10月正式成為職業電競隊伍。

從業餘玩家變身職業選手，她們自覺非常幸運，「香港不太接受新事物，現時可以做到自己鍾意做的事好難得。」打機真的有出色嗎？她們指不便透露薪金，但直播開台、贊助等收入來源，5人對現時的收入均感到滿意。

留名睇連登仔以為電競得選手可以做，得選手先有飯食

香港人思維 錢=地位

6000

鍾培生不靠父蔭

true

陳偉霆死返大陸搵到錢就唔笑得

其他運動可以玩幾百年幾千年，LOL可以玩幾耐？

笑死人
你地班傻仔去打機啦
睇你lol打得幾耐

希望班傻仔係揾60000果個
唔係6000果班

大學聯賽搵ive參賽

話就話 電競 唔等於 LOL
問培養 電競選手 應該打咩機 ?

1vs1既先叫電競
控曬成隊兵 生產 開掘

乜撚野lol 完全唔知有咩技術
淨係望一個人仔